【特寫】31 年儀式賦予新的意義 — 唱《榮光》喊「香港獨立」的六四集會

今年六四，跟過去 30 年完全不同。

晚上近七時，支聯會代表在大批傳媒包圍下進入維園足球場，何俊仁拿出手機，用大聲公播放哀樂。李卓人等則在球場坐下，指那裡是過去 30 年的大台位置。他們繼續用手機播放以往六四晚會大合唱的歌曲《自由花》。但因為太細聲，附近的人根本聽不到。反而遠處有人開始播放《願榮光歸香港》。

近八時，維園球場開始坐滿人。由於今年無大台，沒人領喊口號，很多市民一如過去一年反送中運動般自發喊叫 — 黑衣少年吶喊「五大訴求」，群眾馬上和應：「缺一不可！」未幾有人喊「香港獨立」，大家順理成章地回應：「唯一出路！」

間中有人嘗試喊「平反六四」，但完全無人回應，像投進湖中的石塊。…

頭先真係聽唔到六四口號

有個伯伯同姨姨好努力嗌平反六四
其實某程度上我都想尊重下佢回應下佢嘅

但係我又唔係好知下一句應該接乜嘢
平反六四係咪追究屠城責任

風水輪流轉

我成日都覺得係 平反六四還政於民

唔係人心不死咩

支聯會「追究屠城責任」個幾句，都唔知有幾多人識背

覺醒

獨派義士真係走得太前

我淨係知建設民主中國囉
五大綱領都唔係好記得係邊五大

結束一黨專政一定有

我以為係 ‘結束一黨專政’

支聯會成功交棒

六四根本唔洗平反

係要國際法庭正式開 file 徹查

平反 = 自己圍內私了

既然俾咗卅一年時間佢都唔肯自己搞掂
咁唯有等其他國家去解決囉

六四唔打倒共產黨平撚到咩
正如五大訴求唔建國唔會達到

我地要主導打倒共產黨 解放中國人

平反兩個字嘅語境 係期待中共好似佢以前平反文革冤假錯案咁自我改善，緣木求魚

走得太前 my pride to these heros

社運版亞視
(行得太快 太前)

你肯定

民族自強 香港獨立

六四集會本土化係一件好事，將六四個意義由「希望改革中共」變咗一個徹底打倒共產黨嘅紀念，而事實上，當年嘅學生都有呢種思想上嘅轉變，不過係去到臨死前先有呢種對共匪完全失望所以要反抗嘅思想（我自己喺唔少六四倖存者嘅口述之中發現呢個現象）

香港人將六四打造成反共集會其實先係符合同繼承當年學生嘅遺志

糾察真係

早幾年成日比人串收左錢/夠多人你咪自己搞檔囉

結果

721

推

今日嘅場面算係平反咗早幾年呢幾位義士

我會答血債血償

點會算前 2016已經大把人講
過咗雨革仲信一國兩制根本講唔通

希望多啲人識將64本土化，唔再停留喺大中華史觀睇件事

結束一黨專政？

岩啊 要盡力去除六四帶嚟嘅大中華情花毒先係重點

搞到好似戰場咁
有人嗌平反六四之後 會即刻有人接香港獨立

時代轉變中

而家既香港 每分每秒都係戰場

不嬲都係
幾年前一嗌比老屎忽捉鬼添

有無人知支聯會全名係咩?

香港市民支援愛國民主運動聯合會